\begin{frame}{Uso dei sensori nei dispositivi mobili}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			I dispositivi mobili sono generalmente dotati di diversi tipi di sensori, quali:\\
			\begin{itemize}
				\item {
					Sensori di movimento (accelerometri, giroscopi, sensori di gravit\`{a})
				}
				\item {
					Sensori ambientali (termometri, barometri, fotometri)
				}
				\item {
					Sensori di posizione (sensori di orientamento e magnetometri)
				}
			\end{itemize}
		\end{column}
		
		\begin{column}{0.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Phone}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Uso dei sensori nei dispositivi mobili}
	I sensori si possono dividere ulteriormente in due categorie:\\
	\begin{itemize}
		\item<2-> {
			Hardware based: componenti fisici veri e propri (es. accelerometro)
		}
		\item<3-> {
			Software based: sensori virtuali che estraggono dati da uno o pi\`{u} sensori hardware (es. sensore di gravit\`{a})
		}
	\end{itemize}
	\centering
	\includegraphics[width=3cm]{accelerometer}
\end{frame}

\begin{frame}{Uso dei sensori nei dispositivi mobili}
	L'ambiente di sviluppo di Android comprende alcune librerie che ne facilitano l'accesso e la lettura.\\
	\pause
	Passi da seguire per ottenere dati da un sensore:\\
	\begin{itemize}
		\item {
			Identificare i sensori disponibili sul dispositivo
			\pause
		}
		\item {
			Richiedere al sistema la lista di sensori di un certo tipo, oppure quello predefinito
			\pause
		}
		\item {
			Se si ottengono pi\`{u} sensori, scegliere quello di interesse
			\pause
		}
		\item {
			Registrare l'applicazione per essere informati sui cambiamenti del sensore
			\pause
		}
		\item {
			Elaborare le informazioni che vengono ricevute
		}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Uso dei sensori nei dispositivi mobili}
	Il sensor framework di android include le seguenti classi e interfacce:\\
	\begin{itemize}
		\item{
			SensorManager
		}
		\item{
			Sensor
		}
		\item{
			SensorEvent
		}
		\item{
			SensorEventListener
		}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{SensorManager}
	Il SensorManager \`{e} la classe che fornisce l'accesso ai sensori disponibili nel dispositivo.\\
	La sua istanza pu\`{o} essere ottenuta usando il metodo \code{getSystemService()} della classe \code{Activity}:
	\newline\newline
	\code{SensorManager mSensor = (SensorManager)getSystemService(SENSOR\_SERVICE)}
	\newline\newline
\end{frame}

\begin{frame}{SensorManager}
	Tra le funzionalit\`{a} fornite dalla classe SensorManager, possiamo enumerare:	
	\begin{itemize}
		\item {
			Listing dei sensori di cui il dispositivo \`{e} fornito
			\pause		
		}
		\item {
			Ricezione di informazioni sull'orientamento del dispositivo e sull'altitudine
			\pause		
		}
		\item {
			Gestione dei listener per gli eventi occorsi ad un sensore\newline\newline
			\pause
		}
	\end{itemize}
	Il listing \`{e} un aspetto molto importante, poich\`{e} sottolinea come Android non imponga ai costruttori alcuna configurazione di base nella dotazione dei sensori
\end{frame}

\begin{frame}{Sensor}
	L'oggetto di tipo Sensor rappresenta un singolo sensore.\\
	Pu\`{o} essere ottenuto richiamando i metodi \code{getDefaultSensor()} o \code{getSensorList()} della classe
	SensorManager.\newline\\
	\pause
	Differenze tra i due metodi:\\
	\begin{itemize}
		\item {
			\code{Sensor getDefaultSensor(int type)}: restituisce il sensore principale per il tipo "type"
			specificato come argomento
			\pause
		}
		\item {
			\code{List<Sensor> getSensorList(int type)}: restituisce una lista con tutti i sensori del tipo "type"
			\newline
		}
	\end{itemize}
	\pause
	I metodi della classe Sensor servono per ottenere informazioni circa il tipo di sensore, il vendor e alcune
	specifiche tecniche.
\end{frame}

\begin{frame}{Descrittori dei tipi di sensore}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Sensor_avaibility_by_platform}
\end{frame}

\begin{frame}{Verificare la presenza di un sensore}
	Il codice seguente mostra un esempio di come sia possibile controllare se il dispositivo su cui \`{e} stata
	avviata l'applicazione ha a disposizione un sensore per il campo magnetico terrestre.
	\newline\newline
	\javacode{check_sensor_availability}{Verificare la presenza di un magnetometro}
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEvent}
	Quando si verifica un evento per un dato sensore, il sistema crea un oggetto SensorEvent.\\
	Gli attributi di questa classe sono:\\
	\begin{itemize}
		\item {
			\code{public int accuracy}: contiene l'accuratezza del sensore; i possibili valori per questo
			campo sono definiti come costanti della classe SensorManager
		}
		\item {
			\code{public Sensor sensor}: \`{e} un puntatore al sensore che ha generato l'evento
		}
		\item {
			\code{public long timestamp}: fornisce indicazioni sull'istante di tempo in cui si \`{e} verificato
			l'evento, espresso in nanosecondi
		}
		\item {
			\code{public final float[] values}: sono i valori registrati dal sensore quando si \`{e} verificato
			l'evento
		}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEventListener}
	Generalmente i SensorEvent sono generati quando un sensore \`{e} registrato con un listener.\\
	La classe SensorManager consente di impostare il monitoraggio periodico di un sensore tramite i
	metodi \code{registerListener()}.\\
	Per catturare gli eventi occorre implementare l'interfaccia SensorEventListener e quindi i suoi metodi
	\code{onAccuracyChanged()} e \code{onSensorChanged()}.
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEventListener}
	\begin{itemize}			
		\item {		
			\code{onAccuracyChanged()}\\
			L'accuratezza di un sensore cambia. Viene restituito il sensore in questione e il nuovo livello di accuratezza.\\
			I possibili valori per quest'ultimo sono definiti dalle seguenti costanti:		
			\begin{itemize}
				\item {
					SENSOR\_STATUS\_ACCURACY\_LOW
				}
				\item {
					SENSOR\_STATUS\_ACCURACY\_MEDIUM
				}
				\item {
					SENSOR\_STATUS\_ACCURACY\_HIGH
				}
				\item {
					SENSOR\_STATUS\_ACCURACY\_UNRELIABLE
				}
			\end{itemize}
		}
		\item {
			\code{onSensorChanged()}
			\newline
			Un sensore riporta un nuovo valore.\\
			Questa funzione restituisce un oggetto SensorEvent, con tutti gli attributi definiti in precedenza.
		}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{SensorEventListener}
	\javacode{SensorEventListener}{Esempio di implementazione}
\end{frame}

\begin{frame}{Sensor Delay}
	All'invocazione di \code{registerListener()} \`{e} possibile impostare come parametro la velocit\`{a} con la
	quale il sensore invia dati all'applicazione (chiamando \code{onSensorChanged()}).\\
	I valori disponibili sono:
	\begin{itemize}
		\item {
			\code{SENSOR\_DELAY\_NORMAL}: 200 msec		
		}
		\item {
			\code{SENSOR\_DELAY\_GAME}: 20 msec		
		}
		\item {
			\code{SENSOR\_DELAY\_UI}: 60 msec		
		}
		\item {
			\code{SENSOR\_DELAY\_FASTEST}: 0 msec		
		}
	\end{itemize}
	I delay sono solo suggeriti. Il sistema pu\`{o} usare un delay inferiore. Per motivi di consumo energetico \`{e} consigliato impostare il delay pi\`{u} alto in base al tipo di applicazione. \\
	Per cambiare il delay una volta settato \`{e} necessario effettuare l'unregister del sensore.
\end{frame}

\begin{frame}{Gestire le configurazioni dei sensori}
	Non essendo assicurata la presenza di tutti i sensori in ogni device, lo sviluppatore dell'applicazione dovrebbe prendersi cura di verificarne la disponibilit\`{a} sul dispositivo.\\
	Ci sono 2 opzioni possibili:
	\begin{itemize}
		\item{
			Verificare la presenza a runtime e disabilitare o abilitare le funzionalit\`{a} adeguatamente 		
		}
		\item{
			Usare i filtri del Google Play Store per rendere l'app disponibile a soli device con specifiche configurazioni hardware		
		}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Gestire le configurazioni dei sensori}
	Il primo caso prevede l'uso del \code{SensorManager} (come visto precedentemente).\\
	Richiedendo il sensore di default per un determinato tipo, questo restituir\`{a} un oggetto \code{Sensor};
	restituir\`{a} invece \code{null} nel caso in cui il sensore non sia presente.
	\newline\newline
	Nel secondo caso si sfrutta il tag del manifest \code{<uses-feature>}.\newline\newline
	\code{<uses-feature android:name="android.hardware.sensor.accelerometer"}\\
	\code{				 android:required="true" />}\newline\newline
	Il secondo campo, \code{android:required}, specifica se l'applicazione dipende interamente da quel sensore o meno.\\
	Nel caso \code{false} questa sar\`{a} disponibile anche per device privi del dato sensore.
\end{frame}
